Guía de Codificación para Java
==============================


1. Introducción
---------------

La guía de codificación contiene un conjunto de reglas y recomendaciones que deben ser aplicacadas al código fuente
de cualquier proyecto de desarrollo de software. Cubren posibles problemas que no son detectados por el compilador
pero que pueden ser la causa de errores de mantenimiento, portabilidad, rendimiento, etc.

La razon principal de la adopción de este conjunto de reglas es estandarizar la estructura del código fuente, de
manera que pueda ser fácilmente entendida y modificada por cualquier otro desarrollador.

Las reglas descritas en este documento tienen la siguiente estructura:

* Id: identificación única de la regl.
* Obligatoriedad: importancia de la regla [siempre|recomendable|opcional].
* Descripcion: descripción de la regla.
* Motivo: motivo por el cual se aplica esta regla.
* Excepciones: casos particulares en los que se puede omitir el uso de esta regla. [opcional].
* Ejemplo: ejemplo ilustrativo de la regla.
  - Incorrecto: código mal escrito.
  - Correcto: código escrito correctamente.


2. Paquetes
-----------

* Id: package_names
* Obligatoriedad: siempre
* Descripcion: los nombres de los paquetes solo deben contener minúsculas y separar las palabras mediante '_'.
* Motivo: diferenciar claramente el nombre del paquete de el de el tipo.
* Ejemplo:
  - Correcto:
  - Incorrecto:

* Id: package_structure
* Obligatoriedad: recomendable
* Descripcion: el primero o los dos primeros paquetes de la jerarquia deben ser el nombre de la organización o su URL.
* Motivo: evitar posibles conflictos de nombres en los tipos.
* Ejemplo:
  - Correcto:
  - Incorrecto:

* Id: reserved_packages
* Obligatoriedad: opcional
* Descripcion: existen determinados nombres de paquetes reservados para propositos especificos como:
* Motivo: localizar facilmente algunas clases según su funcionalidad.
* Ejemplo:
  - Correcto:
  - Incorrecto:


3. Ficheros de Código Fuente
----------------------------

* Id: file_classes
* Obligatoriedad: recomendable
* Descripcion: codificar un tipo por cada fichero de codigo fuente (*.java)
* Motivo: facilitar la búsqueda del código fuente de una clase en el sistema de ficheros.
* Excepciones: clases anonimas.
* Ejemplo:
  - Correcto:
  - Incorrecto:

* Id: source_structure
* Obligatoriedad: siempre
* Descripcion: la estructura de un fichero de código fuente debe estar dividida en las
    siguientes secciones separadas por comentarios:
    - Cabecera (comentario con copyright e información del sistema de control de versiones.
    - Package
    - Imports
    - Tipos
* Motivo: útil para reconocer a primera vista las partes del fichero.
* Ejemplo:
  - Correcto:
  - Incorrecto:


3. Imports
----------

* Id: import_star
* Obligatoriedad: siempre
* Descripcion: evitar importar todas las clases de un paquete (usando '*')
* Motivo: reduce el tiempo de compilación y muestra claramente cuales son los tipos usados por esta clase y a que paquete pertenecen.
* Ejemplo:
  - Correcto:
  - Incorrecto:


4. Comentarios
--------------

* Id: javadoc
* Obligatoriedad: siempre
* Descripcion: utilizar comentarios javadoc CORRECTOS y COMPLETOS para todos los métodos, propiedades y tipos.
* Motivo: mantener facilmente la documentación técnica de los proyectos.
* Ejemplo:
  - Correcto:
  - Incorrecto:

4. Nomenclatura
---------------

* Id:
* Obligatoriedad: siempre
* Descripcion:
* Motivo:
* Ejemplo:
  - Correcto:
  - Incorrecto:

REGLAS DEL CODIGO FUENTE

-importancia: obligatorio | recomendable | opcional

Comentar todos los metodos y campos

Comprobar los argumentos de los metodos y funciones

Usar comentarios definidos para indicar partes pendientes, notas o errores conocidos

No usar llamadas a metodos anidadas (en la misma sentencia) ej. m1().m2().m3()

No controlar las excepciones mas generales (throwable, exception) en metodos que no sean puntos
de entrada (main, init, processRequest). Esto provoca que no puedan ser controladas por metodos
mas abajo en la pila de llamadas

Los metodos deben poder verse en una pantalla (unas 30 lineas como maximo)

Las clases no deben ser excesivamente largas (no mas de 500 lineas)

No debe haber mas de 5 niveles de indentacion (esto quiere decir que se puede dividir el metodo en
otros mas sencillos)

Acceder a metodos estaticos usando el nombre de la clase en vez de una instancia concreta

No se deben asignar valores a los parametros, para asegurarse, declarar los parametros como 'final'
en los metodos

Uso de los bucles for: evitar for (; i < 10;) { i++ } en los casos en los que alguna de las partes
del bucle for es omitida, cambiar a otro tipo de bucle (while)

No usar asignaciones multiples o anidadas: i += j++; i = j = 10; i = (j = 25) + 30;

Usar asignaciones abreviadas: i = i + 10; -> i += 10;

Usar siempre el modificador de acceso más restrictivo (private a ser posible)

Documentar en los métodos el valor devuelto, casos especiales, valores validos para los parametros, etc.

Concatenar cadenas con 'MessageFormat'

Constantes deben ser static final

CODIGO FUENTE
=============
- El codigo fuente se debe guardar con el mismo formato (formatear el codigo con
  alguna herramienta -astyle, jalopy, tidy-). La uniformidad en el estilo del
  código facilita la tarea de comparar ficheros con herramientas de texto como
  diff.
- Los tabuladores se deben pasar a espacios (en los ficheros en los que esto no
  sea relevante, por ejemplo en los makefiles provocaría errores). Esto es útil
  debido a que las tabulaciones pueden ser de distintos tamaños según el editor
  y pueden estar mezcladas con espacios, lo que hace dificil editar el código
  con herramientas distintas asi como mantener un estilo de codificación homogeneo
  (ver el punto 1).
- Los espacios en blanco al final de cada linea deben ser eliminados. Siempre
  que no interfieran con la sintaxis del lenguaje.
- Las lineas restantes a partir del final del fichero deben ser eliminadas.
  Igual que las dos anteriores.
- La plantilla del documento debe ser homogenea para todos los ficheros de
  codigo fuente (usar plantillas con sustitución de patrones).
- Documentar el código fuente (usando alguna herramienta como javadoc -Java- o
  doxygen -C, C++, Java-
- Usar comentarios con un formato definido en el código para guardar las notas,
  errores y tareas pendientes (siempre que el sistema de documentación no lo
  soporte).
- Usar algún programa para auditar el código, es decir que compruebe que las reglas
  mencionadas anteriormente se cumplan y genere un informe en caso contrario.
- Uso y estilo de las trazas:
        * Permitir filtrar las trazas por componentes.
        * Poner solo la información relevante.
        * Que cada traza ocupe solo una línea, y en caso contrario indentar las lineas
          siguientes.

DOCUMENTACION
=============
- Definir plantillas para la documentación. Las más importantes son:
        * Manual de usuario.
        * Manual de instalación.
        * Ayuda en línea (HTML). Son recursos, no documentación.
        * Entorno (Desarrollo).
        * Diseño (Desarrollo).
        * Especificaciones (Desarrollo).
- Soporte para ficheros GNU (readme, changelog, todo, etc.) en formato XML.
  Estos datos deben estar dentro del código fuente y ser extraidos con alguna
  herramienta de reconocimiento de patrones de texto (grep podría valer).
- Documentación en XHTML u OpenOffice.

FICHEROS Y DIRECTORIOS
======================
Estas normas se seguiran, excepto en los casos en los que no sea posible debido
a exigencias del lenguaje o entorno. Por ejemplo en el nombrado de ficheros con
código fuente Java.
- En minusculas
- las palabras separadas por "_"

NOMBRADO DE VERSIONES
=====================
Patrones de nombrado de versiones.
X.Y.Z[-W] [comment] donde:
X - Version principal (grandes cambios)
Y - Version secundaria (mantenimiento, pequeñas funcionalidades)
Z - Versión ternaria (eliminación de errores, cambios triviales)
W - Madurez del codigo (opcional) (estable R, alfa A o beta B) (opcional)
comment - Comentario descriptivo de esa version en concreto (opcional)
Los caracteres no soportados por el sistema de control de versiones serán
sustituidos por '_'

Ejemplos:
0.0.1-A Pruebas --> En CVS --> 0_0_1_A_Pruebas
0.1.0-B Beta 5 --> En CVS --> 0_1_0_B_Beta_5
1.0.0-R Nueva release --> En CVS --> 1_0_0_R
1.0.1 --> En CVS --> 1_0_1
1.3.0-R --> En CVS --> 1_3_0_R

FORMATO DE LOS TIMESTAMP
========================
aaaammddHHmm

PROYECTOS (ESTRUCTURA Y TAREAS COMUNES) ======================================= - Compilar - Reconstruir (rebuild) - Limpiar (clean) - Generar la documentación del código fuente. - Sacar instantanea - Crear estructura de directorios (estructura que funcione) para desarrollo (dist) - Generar distribucion (zip, exe, rpm, deb, jar, war, dll, so, etc.) optimizada y firmada (produccion) - Instalar proyecto/ directorio raiz del proyecto bin/ (temporal) directorio de los binarios build/ directorio con la información de construcción del proyecto doc/ directorio raiz de la documentación srcdoc/ (temporal) documentación del código fuente design/ documentación del diseño (arquitectura). UML diseño de tablas, etc. (XMI ó SVG) development/ directorio con la información relacionada con el desarrollo uiStyle.txt estandares del diseño de interfaz de usuario (HTML, WML, Swing, ...) codeStyle.txt convenciones adoptadas para la codificación (nombrado de variables, comentarios (patrones para comentarios con un significado especial -errores, tareas pendientes-) trazas, plantillas del código fuente) enviroment.txt definición del entorno (bases de datos, servidores, sistemas de control de versiones, maquinas relacionadas con el desarrollo) related.txt fuentes de información con información relevante de terceros (acerca de APIs, tutoriales, etc.) installManual/ manual de instalación y configuración de la aplicación. specs/ especificación de requisitos de la aplicación userManual/ manual de usuario build.txt información de compilación changelog.txt historial de cambios importantes entre versiones license.txt licencia project.txt descripción de los ficheros y directorios más importantes del proyecto readme.txt información importante acerca de la aplicación todo.txt lista de tareas pendientes dist/ (temporal) directorio con los ficheros empaquetados de la aplicación etc/ (opcional) ficheros y opciones de configuración lib/ (opcional) librerias externas usadas por el proyecto misc/ (opcional) Ficheros de utilidad del proyecto (los que no encajan en ningun otro sitio) res/ directorio de los recursos del proyecto (imagenes, ficheros de ayuda, ficheros de configuración...) src/ (opcional) código fuente del proyecto ver/ directorio donde se almacenan las instantaneas build.bat script de compilación (windows) build.sh script de compilación (unix) DESARROLLO DE PROYECTOS (CICLO DE VIDA DEL SOFTWARE) ==================================================== - Toma de requerimientos (especificaciones). - Definicicion del entorno: + Herramientas de desarrollo * IDE * Librerias * Otras herramientas (documentadores, programas estilo make, etc.) + Control de versiones + Servidores + Bases de datos + Comunicación + Ofimatica - Definición de la arquitectura - División del trabajo - Desarrollo - Pruebas (ciclo de betas). 2 betas antes de una release. Las betas son versiones que serán probadas a conciencia para encontrar fallos que deben ser resueltos antes de sacar una release. (usar una base de datos de incidencias -ver herramientas en rep_common.txt-) - Paso a producción. Mantenimiento de la aplicación. Gestion de parches.

Estilo SQL

Estilo Trazas

INFORMACIÓN SOBRE LA COMPILACIÓN DEL PROYECTO

Para la construcción del proyecto se usa el script "build.*" (dependiendo del sistema operativo) en el directorio raiz del mismo.

Para la compilación y gestión del proyecto se usa la herramienta de desarrollo Ant (http://ant.apache.org). Ant debe estar instalado en la máquina en la que se construya el proyecto y la variable de entorno "ANT_HOME" debe estar inicializada al directorio de instalación de Ant. El script build.* se encarga de comprobar que Ant esta correctamente instalado, la sintaxis de este comando es la misma que Ant. Para más información referirse a la documentación de Ant.

build [opciones] [targets]

FICHEROS

Estos ficheros contienen información utilizada en el proceso de construcción de la aplicación.

build.xml
project.xml
checks.xml

Para más información acerca de los ficheros y directorios del proyecto ver el apartado ESTRUCTURA DE DIRECTORIOS DEL PROYECTO.

PROPIEDADES

Las propiedades son variables utilizadas por el programa de construccion (Ant), se pueden fijar desde la linea de comandos con la opcion -D, por ejemplo:

"build -Dpropiedad=valor"

Sus valores por defecto estan definidos en el fichero project.xml junto con las propiedades del proyecto (las unicas que es necesario modificar)

Propiedades de configuracion del proyecto:

PROYECTO (definidas en el elemento 'project/application')

appName: nombre corto de la aplicacion.
ant.project.name
javaLibraries
mainClass

SISTEMA (definidas en 'build.properties')

javaPath: directorio base del codigo fuente Java.
docPath: directorio de la documentacion del proyecto.
javadocPath: directorio de la documentacion del codigo (javadoc).
binaryPath: directorio base de las clases Java compiladas.
configPath: directorio de los ficheros de informacion (web.xml, manifest.mf, directorio services, etc.).
libraryPath: directorio donde se guardan los ficheros de información acerca de la aplicación en si misma.
resourcePath: directorio de recursos (archivos que no son codigo fuente)
distPath: directorio en el que se almacenan los binarios empaquetados (zip, jar, war).
snapshotPath: directorio para almacenar las instantaneas del proyecto.
javadocResourcePath
buildPath
libraryStore
jarPath
warPath
tempPath

TARGETS

Target (objetivo): es un conjunto de acciones.

Para saber los targets que se pueden invocar en un proyecto, se puede ejecutar la sentencia: "build -projecthelp" que lista todos los targets principales y una pequeña descripción de cada uno. Los targets implementados por defecto en la plantilla son:

clean: borra todos los ficheros generados.
compile: compila los ficheros de código fuente del proyecto.
debug: crea la estructura de ficheros necesaria para ejecutar en modo de depuración en 'bin'
rebuild: recompila todos los ficheros de código fuente del proyecto.
javadoc: genera la documentación del código fuente.
snapshot: crea una copia de los ficheros del proyecto.
mkjar: crea un directorio con la estructura de ficheros del jar.
jar: genera un fichero JAR.
mkwar: crea un directorio con la estructura de ficheros del war.
war: genera un fichero WAR.
dist:
release: genera el archivo de la aplicación (binarios, documentación y código). estructura de una release:

release.zip

/app.jar, app.war, app.ear, ... (ejecutable)
/app-src.zip (fuentes del proyecto -snapshot-)
/doc/api (documentacion api)
/doc/**otros documentos** (manual usuario, instalacion, etc.)

AMPLIACION

Como crear targets especificos de la aplicación.

EJEMPLOS

Ejemplos de uso más común:

build

build javadoc

build clean

build compile javadoc

build -DjavaSourcePath=src

build -DjavaSourcePath=src compile

build -logfile log.txt

INFORMACION ACERCA DE LA FIRMA

INFORMACION DE EJECUCION

Depuración

INTEGRACION CON ENTORNOS

Eclipse
NetBeans

ESTRUCTURA DE DIRECTORIOS DEL PROYECTO

Este documento pretende ser una referencia a la hora de decidir en que localización del proyecto guardar un determinado fichero.

Ficheros y directorios relevantes del proyecto.

proyecto/                   directorio raiz del proyecto. Los logs se almacenan aquí.
    bin/                    directorio de los binarios
    build/                  directorio con la información de construcción del proyecto
        build.properties    propiedades internas del sistema de construcción del proyecto
        build.xml           fichero de construcción del proyecto (procesado por Ant)
        doclet.css          fichero de estilo del doclet
        doclet.properties   propiedades del doclet que usa javadoc para generar la documentación
        project.properties  propiedades especificas del proyecto
        sign.properties     propiedades de cifrado de los binarios
    doc/                    directorio raiz de la documentación
        apidoc/             documentación del código fuente
        apires/             archivos y carpetas que serán copiados al directorio de la documentación
                            del código (javadoc)
        build.txt           información de compilación
        project.txt         descripción de los ficheros y directorios más importantes del proyecto
        debug.txt           información acerca de como depurar el proyecto en un IDE.
        sign.txt            documentación para firmar los archivos del proyecto.
    etc/                    directorio con información acerca de la aplicación
        web.xml             descriptor de una aplicación web
    file/                   ficheros de la aplicación (almacenados fuera de los .jar y .war) por ejemplo los scripts
    misc/                   (opcional) Ficheros de utilidad del proyecto (los que no encajan en ningun otro sitio)
    dist/                   directorio con los ficheros empaquetados y las instantaneas de la aplicación.
        jar/                (temporal) Estructura de ficheros del jar. Usada para lanzar la aplicación en pruebas (debug).
        war/                (temporal) Estructura de ficheros del war
    res/                    directorio de los recursos del proyecto
    src/                    código fuente del proyecto
    build.bat               script de compilación (windows)
    build.sh                script de compilación (unix)

Extensiones de los ficheros

.bak (backup) fichero de respaldo. se borrara automaticamente !!! no dejar ficheros validos con esta extensión.
.old Copia antigua

MOVER al directorio de los proyectos !!!

SISTEMA DE CONTROL DE VERSIONES

Ficheros ignorados:

.*
*~
*.class
*.bak
*.old
*.jar
bin
dist